警察通例： 武力分六級 用警棍須報告 要填擊打次數對方傷勢

[2017.09.18] 發表
【明報專訊】本月底為佔領行動3周年，警方一直沒有完全公開行動中的武力使用情况。本報獲得整份2017年修訂版《警察通例》(下稱《通例》)及《程序手冊》(下稱《手冊》)，包括第29章〈使用武力與槍械的使用〉，當中列明警員每次使用警棍、胡椒噴劑及催淚化學劑後，均要向上級呈交報告。惟本報及立法會議員多年來追問警方佔領行動期間相關武力使用數字，警方均只以全年「宗數」回應警棍及催淚水劑使用情况，並指沒有備存其他與傷勢有關數字。

武力分6級 警﹕有嚴格指引

警方發言人稱，警隊就槍械、警棍、胡椒噴劑及催淚化學劑的使用，一向有清晰守則及嚴格指引。人員使用槍械、警棍、胡椒噴劑或催淚化學劑後，均要就事件向上級匯報。但警方未有回應為何以宗數統計警棍使用，以及如何介定「一宗」使用警棍事件。

《通例》及《手冊》由第1至第88章，當中部分章節從缺。前者是根據香港法例第232章《警隊條例》的第46條制訂； 後者則載有警務程序的資料、建議及指引，違反兩者均有可能被紀律處分(見另稿)。本報取得的版本為今年修訂版，部分屬公開章節，已上載警隊網頁，部分章節則從未公開，包括民間經常要求公開的第29章〈使用武力與槍械的使用〉，當中可見警員使用武力層級共分6級(見表)。

根據《通例》及《手冊》中的第29章，「凡使用警棍擊打任何人，不論是故意或意外所致，使用警棍的人員應向總區指揮及控制中心報告該事件。」而單位指揮官或主管事後須向上級呈交一份初步報告，並列明需填報使用警棍人員、對方傷勢、警棍擊打次數、擊打部位等。使用胡椒噴劑及催淚化學劑後，亦要填寫類似表格。

推

Push

pish

正政唯識

警方所謂的「最低武力」，只屬警方的「內部指引」，不具法律效力。 法例只授權警方在執行職務時行使「合理武力」 (reasonable force)； 「合理」與否是事實的判斷，因時而變、因勢而定；有關標準在於「合理」，必需是符合比例 (proportionate) 的合理回應 (reasonable response)。而「最低」也可以是「非合理」的，基本上高與低與合理沒有必然關係。 若超出了「合理武力」，就無異於一般的傷人和襲擊，法律上有關警員和警方須負上相關刑責和民事責任。Crawley v Attorney General [1987] HKLRD 379 一案曾經指出：「服從既定程序」，不能作為警員不合理使用武力的辯證，警務人員要仔細考慮當時情況是否需要使用武力。
《警隊條例》第50(2)條授權警務人員對於可以拘捕、但拒捕或企圖逃走的人，使用「一切必需的辦法 (use all means necessary)」以執行拘捕。警方拒絕公開有關《武力及槍械的使用》的《警察通例》第29章，理由是防止損害警隊的正常及有效運作。根據香港人權監察引述資料，《警察通例》第29章有關「武力的使用」：
1) 警務人員與市民接觸時，必須自律和克制。除非有絕對需要及沒有其他辦法可完成合法任務 (lawful orders)，否則不得使用武力。
2) 警務人員在使用武力前，須表明身分及在情況許可下盡量向對方發出警告，表明將使用何種武力和武力的程度。在可行範圍內，應盡量讓對方有機會服從警方命令，然後才可使用武力。
3) 要求警員所使用的武力，必須是為「達到目的」而須使用的「最低程度」，且一旦達到目的後，武力必須停止。
而據法院公開的資料，《程序手冊》第29-02條「武力使用進階列表 (Use-of-force Continuum)」，其中3個武力層級及應對武力程度︰
1) 消極抗拒(defensive resistance) — 使用胡椒噴劑；
2) 主動攻擊(active aggression) — 使用胡椒噴劑或者警棍；
3) 致命攻擊 (deadly force assault) — 使用槍械。
另《警方戰術訓練手冊》顯示，警方使用胡椒噴霧時，應保持2米的安全距離。
-
《警隊條例》

被佢哋射既人
有用‘致命武力’？

推爆。

用公開資料守則叫佢地交返份開槍, 射煙, 炸煙同埋射水嘅報告

打咁撚多下計唔撚到喎

唔算
因為奴蛇出黎講春袋彈唔計
即係最高第五級

寫完又點佢唔講我地點會知

識字？

要求公開使用武力報告
每一個傷者，都可以揾番打鳩佢既差人嗰份報告
然後視乎情況控告

根本冇監管任佢up

咁都要暴力攻擊先用得
啲企定定離九丈遠既記者⋯⋯

612邊個開過槍，射過催淚彈，全部都要名單，位置，原因

警犬隊交唔到出黎即係非法使用槍械，將成支警犬隊告上法庭

所有片拍到疑似用過度武力既警員
都要對應揾番佢份報告

pidj

講到好似識毅進制咁

Pish

Pysh

Puah

Pudh

Posh

push

其中一個要定性暴動既原因係為左上庭果時解釋到點解開槍，但為左咁做講到連把遮都係可致命武力根本笑大人個口，講真長盾陣抗打防火都唔知驚咩鳩0

而家企係度乜都冇做都被佢headshot喎
我知李家超答咗係個人追住粒子彈被佢射呀嘛

鳩填是否構成虛假文書？

最後一撚定有條例講：係緊急情況可以無視以上通例包低

同保險條文一97樣

有無法律jj幫手：告唔入無number嘅警犬用過份武力，有無得告commander/一哥？

以毅進制計算？

狙擊到佢地仆街啦

比卡超：「響危急情況下唔適用」

屌你老母閪黑警 推撚爆佢
推到班仆街坐監呀

黑警：俾啲時間，作咁多份又要啱數又要啱字

總之一定要追究警察過份使用武力
無暴動，點解要射150粒tear gas
又趕d和平示威人士走。
警方一定要搵個人出黎負責，如果唔係以後市民難以信任警方。
議員快做野

寫報告寫死人咩

推 仆街警察仆街死

「槍械」指警隊所使用的各種槍械，但不包括胡椒噴劑、手擲催淚彈、胡椒噴霧器、華利訊號槍、照明彈。

催淚彈發射器都係槍械？

【請為621廣泛報料，聽朝七點，政總集合】
立法會、政總、警總、禮賓府警察勢力分報圖，持續收料，一直更新。

歡迎加入討論: 圖解香港禮賓府旅遊路線

更多細節請用追故模式
===============================
夢見好多人想開放日遊覽禮賓府。
但聽聞條斜路好危險，驚人多出現意外。
為安全著想，出席任何活動前，大家都有義務了解該地環境，
希望各位唔好一知半解的情況下跟隨人流，造成危險。
===============================
禮賓府高空、地則及2018香港地圖懶人包
===============================

禮賓府交通路線

====================
禮賓府建議地鐵步行路線
====================

===============
禮賓府地下通道新聞
===============

樓主現時收集以下的資料及圖片，作學術研究之用 :
1. 禮賓府正確的出入口和閘門總數(己達成)
2. 禮賓府旁舊樓梯及非行車小徑等Google Map無法標示之通道(己達成)
3. 急救站、飲水機、洗手間或可設立急救站空地等休息位置
4. 立法會、政總、警總、禮賓府野生犬隻出沒或聚居地點 (可以Google map mark比我最好)
5. 由蘭桂坊或香港動植物公園前往的最佳路線(己達成)
[同我推晒佢] 力抗膠post 621行動討論整合

催淚彈、胡椒噴霧
發夢夢到幾個德國朋友教我點處理催淚彈
[Gear撚] 催淚彈對防指南
［學術］中咗催淚彈同胡椒噴霧解決方法
[廣傳][長文]長期革命，每個人都要準備對抗催淚彈/胡椒噴磅必須用品
裝備
<抗爭手冊>
振興香港消費！全城戶外運動裝備及須知
知己知彼 百戰百勝圖解香港警察裝備
最近有個新喪屍GAME IDEA
[突發] 621 雙方陣營裝備分析
[魔防的重要性］所有人都要有足夠魔防 N95同泳鏡係最低要求
星期五嘅野餐行動 請現在立即做兩樣野 購買裝備 同 加強文宣
緊急！邊度可以買魔防裝
盾牌
[歷史台][積極備盾] 盾牌陣不是亂擺一通的
廉價盾牌材料
對付警犬最強盾牌buff
盾牌警棍頭盔：反政府示威者裝備不輸警察
鐵馬
鐵馬一定要放最前！鐵馬一定要有流動性！
[人人都要識] 倒三角扎鐵馬
鐵馬最新安置法
IT
[正式上架] 手機抗警犬 用相機Scan數字即出黑警資料
雞蛋、漆彈、洗潔精
漆彈大作戰遊戲攻略
勇武 掉雞蛋好撚on9
621美食節之如何不令雞蛋發臭
咪撚再講用油/洗潔精/波子
記得準備定大量黑色噴漆！
戰術/宏觀部署
拋磚引玉，大家一齊討論下前線戰術有咩要改善
[定向討論集中地］21/6嘅去向太多講法，混亂嘅你入一入黎
621部署建議，入嚟討論，搵到方向好重要。
前線有d感想想同香港人講
<<夢見嚟緊最大型野餐係621明日大嶼開會日>>
［純學術討論］漫談「間接路線」軍事理論
高Lv戰士刷副本心得
反送中遊行今日再起！3種戰術隨你選
共產黨起家戰術就係：敵進我退，敵駐我擾，敵疲我打，敵退我追
野餐中期檢討
[為621做好準備] 612檢討大會正式開始討論！
不合作運動
暴徒最新交通癱瘓計劃整合
塞地鐵啦
聽日地鐵，三隧，青馬大橋!!!!!!!
[齊心就會成功] 621和理非 不合作運動提案

最後，立法會、政總、警總、禮賓府全部都相當有歷史價值，係一家大細親子好去處，大家記得要遵守秩序，去之前記得做足功課平時無開放千奇唔好去呀

有無邊條例話警察可以掟磚同鐵通還擊，d藍絲廢老成日話示威者掟呢d野在先所以黑警可以還擊

一早要改革啦 呢班人同當年四大探長時期有分別咩

唔撚信班犬有填過
平時落簿都推三推四，呢啲麻撚煩嘅嘢一定冇做過

平時返工做開行政野, D同事個個讀過大學, 但填FORM寫REPORT都大撚把屎要幫佢地執, 所以一路都好質疑叫班Condom仔寫REPORT識唔識寫

pushh

歷史文件

點為止危急？唔係危急先要用武力嘅咩

警察必須改革

推！

解釋咗點解唔取消係暴動
因為取消咗會令用各種武力既正當性大減

而家啲黑警根本橫行無忌
有特權大撚晒
通例寫得幾好幾完善都係廢，根本唔會執行，違反晒都冇後果
所以一定要襯今次機會檢討警權過大問題

冇number

自己告自己 自己查自己 自己拉自己

係"最低程度"嘅"致命"武力

問題係冇人遵守過

借位宣傳吓 ～裡面有齊各投訴警察部門聯絡及 Template 信
【集合】投訴警渣資訊、信件、搜証集合

警察學堂無教呢d野?
利申：一個警察朋友都無

反洗板模式on

今次明報做到嘢

二級程度用四級武力
毅進制博大精深

根據偽俊制 打咗3 下

幾年前舊聞

黑警死全家

pish爆

係咁噴催淚水果個有撚排寫啦屌

[621]人數與行動的關係

幫手推

政府（特別係律政司）帶頭包庇班黑警icac又係廢撚埋 班狗梗係可以打橫行

扑左幾多下 邊個知?

我唔撚理班狗點作，總之要佢交人出黎

一定要佢地全部寫撚返晒

最後乜事都冇，放心

有無人可以幫呀Sir填表格

: 我唔識數

填表？
唔識字點填

Diu

推到公安仆街冚家剷

香港警隊的武力分級

論警察執法中的武力等級(中共)

Push!!!!!

「黑色五毛警告」分化/五毛/玩膠 User 集中貼

6月21日行動大整合

唔推唔得

up

推！！

黑警我屌你地母

For ref
警察通例： 武力分六級 用警棍須報告 要填擊打次數對方傷勢

班仆街一撚定唔洗填呢啲野

劉細良尋日分析咗警察及政府定性為暴動嘅主因: 動用武力，除咗要考慮對方武力水平，仲要考慮目的。一般情況下，警察動武嘅目的，係終止對方暴力行為，以便拘捕。但咁嘅情況下，如果對方唔再能動武，警察亦必須停手，因為目標已經達成。

但如果件事變咗暴動呢? 個目的就唔係針對一個人，而係全部人。咁警察就可以:

1) 以佢地遇到嘅最高武力者(例如掟磚)為基準;
2) 訂立應使用嘅武力水平;
3) 嚟對付在場嘅所有人;
4) 即到暴動完全受控;
5) 即係清場
6) 然後於該區半戒嚴

呢個先係件事可怕嘅地方: 利用掟磚為事端，以符合警例嘅方式，將勇武同和理非一次收皮。。。

無number有片又點
點計打左幾多下

大力推

唔好推哩個
我開新post